皇家愛爾蘭警隊在對抗愛爾蘭共和軍的過程中，9500名警員共有117名人死亡，185人受傷，同一年還有600名警員辭職。

新芬黨贏得1918年愛爾蘭議會選舉，在愛爾蘭創造了一個新的局面。1919年1月21日，兩名皇家愛爾蘭警隊警官Patrick MacDonnell和James O'Connell在蒂珀雷里郡的Soloheadbeg被共和軍志願者殺害。這標誌着愛爾蘭獨立戰爭的開始。

從1919年秋季開始，面對由米高·柯林斯領導的愛爾蘭共和軍襲擊，皇家愛爾蘭警隊被迫放棄他們一些被孤立的兵營。越來越多的皇家愛爾蘭警隊警員受到威脅和暗殺。1920年10月，皇家愛爾蘭警隊向警員增加工資，以彌補其增加的生活費用，因為大多數的商店及其他業主拒絕為他們服務，以擔心遭到愛爾蘭共和軍的報復。同一月，英國外交大臣喬治·寇松發表聲明稱，在對抗愛爾蘭共和軍的過程中，僅有9500名警員的皇家愛爾蘭警隊共有117名人死亡，185人受傷，同一年還有600名警員辭職。1920年4月上旬，愛爾蘭共和軍焚毀超過400座遺棄的皇家愛爾蘭警隊兵營，以防止其隨後再利用。

為了加強和士氣和減少政府額外負擔，1920年，英國政府招募來自英格蘭和蘇格蘭的第一次世界大戰老兵到愛爾蘭。這些人組成一個準軍事部隊—黑棕部隊。黑棕部隊的任務是同皇家愛爾蘭警隊一起對抗愛爾蘭共和軍。